《圖表香港與世界 - 香港與世界的同步歷史》第二版

作者：東講西讀

《圖表香港與世界 - 香港與世界的同步歷史》第二版 - 東講西讀

第二版於畫面上作出了一些改善，內容亦增補了幾點。
1. 圖表字體放大
2. 戰爭事件改為黑色，令其更清晰
3. 在香港部份，增加部份與香港有關的國際或國際人物事件
4. 以紅色虛線連結香港與亞洲所發生事件，以帶出其關連性

- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

2020年，香港開埠179年。

179年的歷史雖不太長但確實也不短，自1841年開埠至1997年的156年間，香港以外的世界究竟發生何事？在這風起雲湧的百多年歷史當中，有些國家消失了，然而，世上也建立了不少新的國家，當中包括很多我們熟悉的文明國度，例如澳洲、紐西蘭、加拿大和德國等。有些人會以為香港只是個細小而平平無奇的城邦，但其實在這百多年的東亞歷史中，香港的角色相當重要。

舉幾個例子：

• 太平天國期間，廣東居民為逃避戰亂紛紛湧入香港；而「干王」洪仁玕曾在香港居住多年，跟隨傳教士學習英文、西方文化和制度等知識，並撰寫了《資政新篇》，闡述其治國理念。

• 導致日本「開國」並開始明治維新的美國「黑船」艦隊，是以香港為補給基地。

• 日本明治維新伊始，香港是日本海上航運必經之路。因香港當時是亞洲一個較先進之地，故此日本從香港吸收了不少先進經驗，以推行維新。日本維新派當時曾於香港邀請思想家王韜到日本替維新提供意見。

• 孫文於香港接受教育，並於香港萌芽革命思想和成立興中會總會，最後推翻大清國。

• 菲律賓國父黎剎於1891-92年間居於香港，並在香港行醫，後返回菲律賓從事和平革命，其妻是香港的愛爾蘭裔女子。

• 1898年美西戰爭，美國艦隊從香港出發，殲滅了駐守在菲律賓的西班牙艦隊。

• 1930年，胡志明在香港組建越南共產黨。

• 安南 (越南) 國王保大帝於1945年退位，流亡香港。

• 韓戰期間，中華人民共和國被國際封鎖，只能靠香港輸入物資吊命，而香港亦成為了東西方陣形的情報中心。

- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

以下為香港從1841年開埠至1997年的156年間，世界發生之部份大事。

1841 香港開埠
1846 - 1848 美墨戰爭，美國取得加利福尼亞、內華達、猶他，以及科羅拉多、亞利桑那、新墨西哥和懷俄明部分地區
1848 法國二月革命，法蘭西第二共和國建立
1851 太平天國建立
1852 法國拿破崙三世稱帝
1853 - 1856年克里米亞戰爭
1861 意大利統一，意大利王國建立
1861 - 1865 美國南北戰爭
1867 加拿大聯邦成立
1868 日本明治維新
1871 德意志地區統一，德意志帝國建立
1884 蘭芳共和國滅亡
1894 - 1895 日清戰爭
1895 臺灣成為日本一部份
1901 澳洲各殖民區改制為州，成立澳大利亞聯邦
1904 - 1905 日俄戰爭
1907 紐西蘭獨立
1910 朝鮮半島正式併入大日本帝國
1911 - 大清國滅亡，中華民國成立
1914 - 1918 第一次世界大戰爆發
1917 俄國十月革命
1918 奧匈帝國解體
1922 蘇聯成立
1922 愛爾蘭獨立 (1949年改為共和國)
1922 奧圖曼帝國解體
1924 蒙古人民共和國成立
1927 沙地阿拉伯獨立
1931 英聯邦成立
1939 - 1945 第二次世界大戰
1945 聯合國成立
1945 - 1991年冷戰時期
1945 越南民主共和國（北越）成立
1946 菲律賓獨立
1948 朝鮮半島分別獨立為「朝鮮民主主義人民共和國」(北韓) 及「大韓民國」(南韓)
1948 以色列復國
1949 德國分別獨立為德意志民主共和國 (東德) 與德意志聯邦共和國 (西德)
1949 越南國 (南越 - 後易國號為越南共和國) 成立
1949 中華人民共和國成立
1950 印度獨立
1950 - 1953 韓戰
1953 女王伊莉莎白二世加冕
1955 - 1975 越戰
1957 馬來亞聯合邦獨立
1958 - 1960 中國大躍進運動
1962 古巴導彈危機爆發
1963 美國總統約翰甘迺迪遇刺身亡
1965 新加坡獨立
1966 - 1976 中國文化大革命
1967 中東六日戰爭
1968 布拉格之春
1975 越南統一，易國號為越南社會主義共和國
1975 巴布亞新畿內亞獨立
1980 - 1988 兩伊戰爭
1984 汶萊獨立
1989 中國六四天安門屠殺
1990 德國統一
1990 - 1991 波羅的海三國 - 愛沙尼亞、拉脫維亞和立陶宛三國相繼脫離蘇聯獨立
1991 蘇聯解體
1991 南斯拉夫解體
1993 捷克斯洛伐克和平分為捷克、斯洛伐克兩個獨立國家。
1993 歐洲聯盟正式成立
1995 世界貿易組織成立 (香港為始創成員國之一，中華人民共和國於2001年加入)

高解像圖: